export const IS1Questions = [
    {
        question: "¿Qué característica define al modelo de desarrollo concurrente en ingeniería de software?",
        options: [
            "Secuencia lineal de eventos en cada actividad del proceso.",
            "Permitir la representación de elementos iterativos y concurrentes de cualquier modelo de proceso.",
            "Restricción de actividades a una secuencia fija de eventos.",
            "Enfoque exclusivo en una sola actividad a la vez."
        ],
        answer: "Permitir la representación de elementos iterativos y concurrentes de cualquier modelo de proceso."
    },
    {
        question: "¿Cuál es el papel del software en el mundo moderno?",
        options: [
            "Proporciona mantenimiento a los productos eléctricos.",
            "Limita el funcionamiento de las computadoras.",
            "Controla las infraestructuras nacionales y los servicios públicos.",
            "Solo funciona en computadoras de gran tamaño."
        ],
        answer: "Controla las infraestructuras nacionales y los servicios públicos."
    },
    {
        question: "¿Qué tendencia sigue la industria del software en términos de construcción?",
        options: [
            "La construcción individualizada.",
            "La construcción basada en componentes.",
            "La manufactura de hardware.",
            "La reutilización de software obsoleto."
        ],
        answer: "La construcción basada en componentes."
    },
    {
        question: "¿Cuál es el propósito principal del modelado concurrente en la ingeniería de software?",
        options: [
            "Confinar las actividades, acciones y tareas a un estado único en cada momento.",
            "Definir una red del proceso que permite transiciones entre estados de manera secuencial.",
            "Limitar las actividades del proceso a una secuencia fija de eventos.",
            "Proporcionar un panorama apropiado del estado actual del proyecto."
        ],
        answer: "Proporcionar un panorama apropiado del estado actual del proyecto."
    },
    {
        question: "¿Qué implica el principio de confidencialidad en la ética de la ingeniería de software?",
        options: [
            "Respetar la privacidad de los datos de los clientes.",
            "Compartir información confidencial con la competencia.",
            "Utilizar datos confidenciales para beneficio personal.",
            "No firmar acuerdos formales sobre la confidencialidad."
        ],
        answer: "Respetar la privacidad de los datos de los clientes."
    },
    {
        question: "¿Cuál es una de las razones que justifica la importancia de la ingeniería de software?",
        options: [
            "El desarrollo de sistemas de software sin métodos de ingeniería.",
            "La necesidad de producir sistemas confiables y económicos.",
            "La aplicación de métodos y técnicas para proyectos de programación personal.",
            "La creación de software individualizado para uso personal."
        ],
        answer: "La necesidad de producir sistemas confiables y económicos."
    },
    {
        question: "¿Cómo se caracteriza el modelo de proceso en cascada?",
        options: [
            "Por ser un proceso sin estructura definida.",
            "Por su flexibilidad y adaptabilidad.",
            "Por representar las actividades del proceso como fases separadas y secuenciales.",
            "Por su enfoque iterativo y incremental."
        ],
        answer: "Por representar las actividades del proceso como fases separadas y secuenciales."
    },
    {
        question: "¿Qué implica el proceso de diseño de sistemas en el ciclo de vida del desarrollo de software?",
        options: [
            "Verificar que cada unidad cumpla con su especificación.",
            "Establecer una arquitectura de sistema global.",
            "Integrar y probar todas las unidades del programa como un sistema completo.",
            "Identificar y describir las abstracciones fundamentales del sistema de software y sus relaciones."
        ],
        answer: "Establecer una arquitectura de sistema global."
    },
    {
        question: "¿Cuál es el principal objetivo de los modelos de proceso prescriptivo en el desarrollo de software?",
        options: [
            "Introducir caos en el desarrollo de software.",
            "Ordenar y estructurar el trabajo de ingeniería de software.",
            "Acelerar el desarrollo de software.",
            "Proporcionar flexibilidad en el proceso de desarrollo."
        ],
        answer: "Ordenar y estructurar el trabajo de ingeniería de software."
    },
    {
        question: "¿Qué actividad del proceso de desarrollo de software combina la generación de código y las pruebas para descubrir errores?",
        options: [
            "Planeación.",
            "Construcción.",
            "Comunicación.",
            "Modelado."
        ],
        answer: "Construcción."
    },
    {
        question: "¿Qué caracteriza al software incrustado?",
        options: [
            "Utiliza algoritmos no numéricos para la resolución de problemas.",
            "Está integrado con aplicaciones web y bases de datos corporativas.",
            "Opera en tiempo real y reside en el interior de un producto o sistema.",
            "Resuelve problemas específicos de negocios."
        ],
        answer: "Opera en tiempo real y reside en el interior de un producto o sistema."
    },
    {
        question: "¿Cuál es la secuencia típica de fases en el modelo en cascada?",
        options: [
            "Diseño de software, Implementación, Pruebas, Especificación de requerimientos.",
            "Pruebas, Implementación, Despliegue, Especificación de requerimientos.",
            "Implementación, Pruebas, Especificación de requerimientos, Despliegue.",
            "Especificación de requerimientos, Diseño de software, Implementación, Pruebas."
        ],
        answer: "Especificación de requerimientos, Diseño de software, Implementación, Pruebas."
    },
    {
        question: "¿Cuál es el objetivo de la ingeniería de software en su marco conceptual?",
        options: [
            "Construir software sin restricciones.",
            "Desarrollar sistemas informáticos complejos.",
            "Resolver problemas utilizando métodos de ingeniería.",
            "Asegurar la interoperabilidad de los sistemas."
        ],
        answer: "Resolver problemas utilizando métodos de ingeniería."
    },
    {
        question: "¿Cuál es la última actividad del proceso de desarrollo de software?",
        options: [
            "Planeación.",
            "Comunicación.",
            "Despliegue.",
            "Construcción."
        ],
        answer: "Despliegue."
    },
    {
        question: "¿Qué caracteriza a los sistemas de software en comparación con el hardware?",
        options: [
            "Son regidos por procesos de fabricación.",
            "Están restringidos por las propiedades de los materiales.",
            "Son abstractos e intangibles, no están restringidos por las propiedades de los materiales ni por leyes físicas.",
            "Son materiales y físicos."
        ],
        answer: "Son abstractos e intangibles, no están restringidos por las propiedades de los materiales ni por leyes físicas."
    },
    {
        question: "¿Qué permiten las interfaces interactivas de usuario actuales en el software?",
        options: [
            "Solo el uso de componentes únicos.",
            "Reemplazar la necesidad de ingeniería de software.",
            "Crear ventanas gráficas y menús desplegables.",
            "Interactuar con el hardware de manera directa."
        ],
        answer: "Crear ventanas gráficas y menús desplegables."
    },
    {
        question: "¿Cuál es uno de los principios éticos en relación con la ingeniería de software?",
        options: [
            "Utilización indiscriminada de recursos.",
            "Competencia técnica.",
            "Privacidad de datos.",
            "Desarrollo sin límites."
        ],
        answer: "Competencia técnica."
    },
    {
        question: "¿Qué se debe hacer con respecto a los derechos de propiedad intelectual en la ingeniería de software?",
        options: [
            "Ignorar las leyes locales sobre propiedad intelectual.",
            "Proteger la propiedad intelectual de empleadores y clientes.",
            "Utilizar software pirata en el trabajo.",
            "No preocuparse por la protección de la propiedad intelectual."
        ],
        answer: "Proteger la propiedad intelectual de empleadores y clientes."
    },
    {
        question: "¿En qué fase del ciclo de vida del desarrollo de software se establecen los servicios, restricciones y metas del sistema mediante consulta a los usuarios?",
        options: [
            "Integración y prueba de sistema.",
            "Implementación y prueba de unidad.",
            "Diseño del sistema y del software.",
            "Análisis y definición de requerimientos."
        ],
        answer: "Análisis y definición de requerimientos."
    },
    {
        question: "¿Cuál es el objetivo de la prueba de unidad durante la fase de implementación y prueba de unidad?",
        options: [
            "Establecer los servicios, restricciones y metas del sistema.",
            "Verificar que cada unidad cumpla con su especificación.",
            "Integrar y probar todas las unidades del programa como un sistema completo.",
            "Establecer una arquitectura de sistema global."
        ],
        answer: "Verificar que cada unidad cumpla con su especificación."
    },
    {
        question: "¿Qué representan los modelos de datos en el análisis de requerimientos de software?",
        options: [
            "Las operaciones del sistema",
            "El dominio de información del problema",
            "Las clases orientadas a objetos",
            "Los eventos externos"
        ],
        answer: "El dominio de información del problema"
    },
    {
        question: "¿Cuál es el objetivo principal del análisis de requerimientos en un proyecto de software?",
        options: [
            "Seleccionar las herramientas de desarrollo",
            "Establecer el presupuesto del proyecto",
            "Definir las características operativas del producto",
            "Crear el plan de marketing del producto"
        ],
        answer: "Definir las características operativas del producto"
    },
    {
        question: "¿Qué papel cumple el modelo de análisis en relación con el diseño de software?",
        options: [
            "Define las interfaces de usuario",
            "Establece una base para el diseño de software",
            "Describe las limitaciones del sistema",
            "Detalla la arquitectura del software"
        ],
        answer: "Establece una base para el diseño de software"
    },
    {
        question: "¿Qué distingue a los casos de uso de los requerimientos y las especificaciones funcionales en el proceso de desarrollo de software?",
        options: [
            "Los casos de uso son utilizados únicamente en la etapa de diseño, mientras que los requerimientos y las especificaciones funcionales se utilizan en todas las etapas del desarrollo.",
            "Los casos de uso son menos específicos que los requerimientos y las especificaciones funcionales.",
            "Los casos de uso son historias o casos de utilización del sistema que ejemplifican los requerimientos.",
            "Los casos de uso son más técnicos y detallados que los requerimientos y las especificaciones funcionales."
        ],
        answer: "Los casos de uso son historias o casos de utilización del sistema que ejemplifican los requerimientos."
    },
    {
        question: "¿Cuál es el objetivo principal del análisis del dominio en el desarrollo de software?",
        options: [
            "Establecer patrones de análisis para reutilización",
            "Especificar requisitos específicos del cliente",
            "Identificar patrones de diseño aplicables",
            "Definir la arquitectura del software"
        ],
        answer: "Establecer patrones de análisis para reutilización"
    },
    {
        question: "¿Qué comprende el análisis del dominio orientado a objetos?",
        options: [
            "Desarrollo de la documentación del proyecto",
            "Definición de interfaces de usuario",
            "Identificación, análisis y especificación de requisitos usuales",
            "Identificación, análisis y especificación de capacidades comunes en términos de objetos y clases"
        ],
        answer: "Identificación, análisis y especificación de capacidades comunes en términos de objetos y clases"
    },
    {
        question: "¿Qué tipo específico de diagrama UML enriquece un caso de uso al proporcionar una representación gráfica del flujo de interacción?",
        options: [
            "Diagrama de componentes.",
            "Diagrama de clases.",
            "Diagrama de secuencia.",
            "Diagrama de actividad."
        ],
        answer: "Diagrama de actividad."
    },
    {
        question: "¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe mejor la función de los escenarios en el proceso de desarrollo de software?",
        options: [
            "Los escenarios son ejemplos concretos que ilustran las interacciones posibles entre el usuario y el sistema.",
            "Los escenarios son historias o casos de utilización de un sistema, detallando sus requerimientos específicos.",
            "Los escenarios son similares a los casos de uso, pero se centran más en los detalles técnicos del sistema.",
            "Los escenarios son útiles para probar el código de un sistema, pero no son relevantes para la fase de diseño."
        ],
        answer: "Los escenarios son ejemplos concretos que ilustran las interacciones posibles entre el usuario y el sistema."
    },
    {
        question: "¿Qué significa que un caso de uso hijo hereda las relaciones y comportamiento del caso de uso padre en una relación de generalización?",
        options: [
            "El caso de uso hijo puede modificar completamente el comportamiento del caso de uso padre.",
            "El caso de uso hijo es independiente del caso de uso padre.",
            "El caso de uso hijo adquiere las relaciones y comportamiento del caso de uso padre y puede agregar atributos y operaciones propios.",
            "El caso de uso hijo no tiene ninguna relación con el caso de uso padre."
        ],
        answer: "El caso de uso hijo adquiere las relaciones y comportamiento del caso de uso padre y puede agregar atributos y operaciones propios."
    },
    {
        question: "¿Qué papel cumple el analista de dominio en el proceso de análisis del dominio?",
        options: [
            "Definir patrones de diseño",
            "Desarrollar la arquitectura del software",
            "Identificar objetos idóneos para reutilización",
            "Especificar requisitos del cliente"
        ],
        answer: "Identificar objetos idóneos para reutilización"
    },
    {
        question: "¿Qué acción debe realizar el propietario para acceder a la vista de una cámara específica?",
        options: [
            "Seleccionar 'escoger una cámara' y luego elegir la cámara de interés en el plano de la casa.",
            "Ingresar la identificación de usuario y dos niveles de claves.",
            "Seleccionar 'ver todas las cámaras' y luego seleccionar la cámara de interés.",
            "Seleccionar 'vigilancia' de los botones mostrados para las funciones principales."
        ],
        answer: "Seleccionar 'escoger una cámara' y luego elegir la cámara de interés en el plano de la casa."
    },
    {
        question: "¿Cuál es la ventaja principal de utilizar un diagrama UML en el desarrollo de software?",
        options: [
            "Proporciona una interfaz de usuario intuitiva para diseñar la apariencia del software.",
            "Permite documentar el proceso de desarrollo de software de manera visual y comprensible.",
            "Facilita la creación de código fuente directamente desde el diagrama.",
            "Establece los requisitos de hardware necesarios para ejecutar el software."
        ],
        answer: "Permite documentar el proceso de desarrollo de software de manera visual y comprensible."
    },
    {
        question: "¿Qué representan las flechas que van del canal de Interfaz al canal de Propietario en el diagrama de canal?",
        options: [
            "Las responsabilidades compartidas entre el propietario y la interfaz de usuario.",
            "Las acciones realizadas por la interfaz de usuario.",
            "Los mensajes enviados desde la interfaz de usuario al propietario.",
            "Las decisiones tomadas por el propietario."
        ],
        answer: "Los mensajes enviados desde la interfaz de usuario al propietario."
    },
    {
        question: "¿Qué tipo de interacciones capta un caso de uso en el contexto del desarrollo de software?",
        options: [
            "Las interacciones entre los productores y consumidores de información, así como el sistema en sí.",
            "Las interacciones entre el sistema y los competidores del mercado.",
            "Solo las interacciones entre los desarrolladores del sistema.",
            "Solo las interacciones entre el equipo de gestión del proyecto y los desarrolladores."
        ],
        answer: "Las interacciones entre los productores y consumidores de información, así como el sistema en sí."
    },
    {
        question: "¿Cuál es la función de los modelos orientados al flujo en el análisis de requerimientos?",
        options: [
            "Mostrar los elementos funcionales del sistema y cómo transforman los datos",
            "Modelar el comportamiento de los usuarios del sistema",
            "Ilustrar cómo se comparte el software como consecuencia de eventos externos",
            "Representar las clases orientadas a objetos y su colaboración"
        ],
        answer: "Mostrar los elementos funcionales del sistema y cómo transforman los datos"
    },
    {
        question: "¿Cómo deben utilizar el modelo de requerimientos los diferentes participantes en el proyecto de software?",
        options: [
            "Únicamente para validar los requerimientos",
            "Exclusivamente como ayuda para planear las pruebas de aceptación",
            "Solo como pase para el diseño",
            "Para agregar valor a todas las etapas del proyecto"
        ],
        answer: "Para agregar valor a todas las etapas del proyecto"
    },
    {
        question: "¿Cuáles de los siguientes elementos pueden tener asociaciones con actores en el contexto del desarrollo de software?",
        options: [
            "Diagramas de actividad y diagramas de secuencia.",
            "Casos de uso, subsistemas, componentes y clases.",
            "Clases y objetos.",
            "Requisitos y especificaciones."
        ],
        answer: "Casos de uso, subsistemas, componentes y clases."
    },
    {
        question: "¿Qué representa el proceso de mapeo en el análisis del dominio?",
        options: [
            "Análisis de la arquitectura del sistema",
            "Especificación de requisitos específicos",
            "Identificación de objetos para reutilización",
            "Identificación de patrones de diseño"
        ],
        answer: "Identificación de objetos para reutilización"
    },
    {
        question: "¿Cuál es uno de los objetivos principales del modelado de requerimientos en el desarrollo de software?",
        options: [
            "Detallar la arquitectura del software",
            "Describir las interfaces de usuario",
            "Crear una lista de tareas para el equipo de desarrollo",
            "Definir las funcionalidades brindadas por el sistema"
        ],
        answer: "Definir las funcionalidades brindadas por el sistema"
    },
    {
        question: "¿Cuál de los siguientes elementos es esencial en el análisis de requerimientos orientado a objetos?",
        options: [
            "Líneas de código",
            "Atributos",
            "Algoritmos",
            "Estructuras de control"
        ],
        answer: "Atributos"
    },
    {
        question: "¿Qué afirmación es correcta sobre los objetos de datos?",
        options: [
            "Se representan principalmente en gráficos.",
            "Son solo un tipo de objeto en la programación.",
            "Solo se definen en términos de atributos.",
            "Incluyen referencias a operaciones sobre los datos."
        ],
        answer: "Solo se definen en términos de atributos."
    },
    {
        question: "¿Qué representa la agregación en un sistema orientado a objetos?",
        options: [
            "Una relación entre un objeto (todo) y sus partes",
            "Un tipo de dato simple",
            "Un tipo de interfaz",
            "Una clase sin métodos"
        ],
        answer: "Una relación entre un objeto (todo) y sus partes"
    },
    {
        question: "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es correcta sobre la relación de dependencia?",
        options: [
            "La relación es bidireccional.",
            "Ambas clases son independientes entre sí.",
            "El proveedor es irrelevante para el cliente.",
            "El cliente no puede funcionar sin el proveedor."
        ],
        answer: "El cliente no puede funcionar sin el proveedor."
    },
    {
        question: "¿Qué es un objeto en el contexto de un diagrama de clase?",
        options: [
            "Un método",
            "Una instancia de una clase que encapsula estado y comportamiento",
            "Una función global",
            "Un tipo de dato primitivo"
        ],
        answer: "Una instancia de una clase que encapsula estado y comportamiento"
    },
    {
        question: "¿Cuál de los siguientes diagramas se utiliza en el diseño de la arquitectura de un sistema?",
        options: [
            "Diagrama de entidad-relación",
            "Diagrama UML de componente",
            "Diagrama de clase",
            "Diagrama de flujo"
        ],
        answer: "Diagrama UML de componente"
    },
    {
        question: "En un diagrama UML, ¿cómo se indica la agregación?",
        options: [
            "Con una línea punteada",
            "Con una línea simple y un rombo en el extremo del contenedor",
            "Con un triángulo lleno",
            "Con una línea discontinua"
        ],
        answer: "Con una línea simple y un rombo en el extremo del contenedor"
    },
    {
        question: "¿Cuál es la representación gráfica de una clase en UML?",
        options: [
            "Un triángulo",
            "Un hexágono",
            "Un círculo",
            "Un rectángulo"
        ],
        answer: "Un rectángulo"
    },
    {
        question: "¿Qué tipo de clases se utilizan en la generalización?",
        options: [
            "Clases privadas",
            "Clases abstractas",
            "Clases generales",
            "Clases específicas"
        ],
        answer: "Clases generales"
    },
    {
        question: "¿Qué es necesario analizar para entender la relación entre los objetos de datos?",
        options: [
            "La cantidad de objetos",
            "La velocidad de los métodos",
            "Solo los atributos",
            "El rol de las personas y autos en el contexto"
        ],
        answer: "El rol de las personas y autos en el contexto"
    },
    {
        question: "¿Qué contiene un objeto de datos?",
        options: [
            "Solo datos",
            "Solo operaciones",
            "Datos y operaciones",
            "Métodos y funciones"
        ],
        answer: "Solo datos"
    },
    {
        question: "¿Qué mantiene cada objeto en un sistema orientado a objetos?",
        options: [
            "Un estado temporal",
            "Un estado global",
            "Su propio estado local",
            "Un estado compartido"
        ],
        answer: "Su propio estado local"
    },
    {
        question: "¿Qué muestran los modelos estructurales de software?",
        options: [
            "El rendimiento del sistema",
            "La organización de un sistema y sus componentes",
            "Solo la funcionalidad del sistema",
            "Solo la interfaz de usuario"
        ],
        answer: "La organización de un sistema y sus componentes"
    },
    {
        question: "¿Qué práctica se utiliza comúnmente en el desarrollo de sistemas informáticos?",
        options: [
            "Desarrollo de software dirigido por modelos (MDD)",
            "Programación en cascada",
            "Programación funcional",
            "Desarrollo ágil"
        ],
        answer: "Desarrollo de software dirigido por modelos (MDD)"
    },
    {
        question: "En UML, ¿qué se entiende por 'herencia'?",
        options: [
            "Una relación de dependencia",
            "Un tipo de atributo",
            "Un método específico",
            "Una relación de generalización"
        ],
        answer: "Una relación de generalización"
    },
    {
        question: "¿Qué modificador se puede usar para indicar que un atributo es solo de lectura?",
        options: [
            "Solo de lectura",
            "Solo de escritura",
            "Estático",
            "Privado"
        ],
        answer: "Solo de lectura"
    },
    {
        question: "¿Qué ventaja ofrece UML al utilizar la agregación en lugar de una simple asociación?",
        options: [
            "Mejora en la ejecución del código del sistema",
            "Mayor claridad en la relación de dependencia entre los objetos",
            "Eliminación de la necesidad de atributos",
            "Reducción en el número de diagramas necesarios"
        ],
        answer: "Mayor claridad en la relación de dependencia entre los objetos"
    },
    {
        question: "¿Por qué es importante la entrega temprana de software funcionando en metodologías ágiles?",
        options: [
            "Para reducir el costo del desarrollo.",
            "Para evitar cambios en los requerimientos.",
            "Para mantener una documentación actualizada.",
            "Para acabar con la incertidumbre y la desconfianza del cliente."
        ],
        answer: "Para acabar con la incertidumbre y la desconfianza del cliente."
    },
    {
        question: "¿Qué valor del manifiesto ágil prioriza la entrega de un producto útil sobre la creación de documentos extensivos?",
        options: [
            "Los individuos e interacciones por encima de los procesos y las herramientas",
            "La colaboración del cliente por encima de la negociación del contrato",
            "La respuesta al cambio por encima del seguimiento de un plan",
            "Software funcionando por encima de la documentación"
        ],
        answer: "Software funcionando por encima de la documentación"
    },
    {
        question: "¿Qué necesidad surge en las organizaciones debido al crecimiento de la industria, cambios del mercado y la competencia?",
        options: [
            "Reducción de costes de desarrollo",
            "Aumento de la calidad de diseño",
            "Mayor énfasis en la documentación",
            "Entrega oportuna de productos de software"
        ],
        answer: "Entrega oportuna de productos de software"
    },
    {
        question: "¿Cuál es la mayor prioridad de las metodologías ágiles?",
        options: [
            "Optimizar los procesos de desarrollo mediante herramientas avanzadas",
            "Mantener una documentación exhaustiva y detallada.",
            "Cumplir estrictamente con un plan predeterminado",
            "Satisfacer al cliente mediante entregas tempranas y continuas de software con valor"
        ],
        answer: "Satisfacer al cliente mediante entregas tempranas y continuas de software con valor"
    },
    {
        question: "¿Cuál es una característica común de los sistemas informáticos según el Desarrollo de Software Dirigido por Modelos?",
        options: [
            "Tienen una base estructural dinámica que cambia constantemente",
            "Poseen una base estructural estática, compuesta por objetos propios del sistema con propiedades y conexiones.",
            "Se desarrollan sin ninguna representación gráfica",
            "No requieren interacción con los usuarios finales"
        ],
        answer: "Poseen una base estructural estática, compuesta por objetos propios del sistema con propiedades y conexiones."
    },
    {
        question: "¿Cuál es el objetivo principal de la fase de producción en la metodología ágil?",
        options: [
            "Planificar nuevas características",
            "Contratar nuevos desarrolladores",
            "Agilizar el ciclo de retroalimentación.",
            "Crear documentación extensa"
        ],
        answer: "Agilizar el ciclo de retroalimentación."
    },
    {
        question: "¿Qué tipo de asociación es la composición?",
        options: [
            "Una asociación temporal.",
            "Una asociación sin restricciones.",
            "Una asociación opcional",
            "Una asociación especial de agregación."
        ],
        answer: "Una asociación especial de agregación."
    },
    {
        question: "¿Qué se busca obtener con un enfoque incremental en las metodologías ágiles?",
        options: [
            "Mejora en la calidad del diseño",
            "Mejor respuesta a los cambios y requerimientos",
            "Eliminación de pruebas de software",
            "Reducción de costes de desarrollo"
        ],
        answer: "Mejor respuesta a los cambios y requerimientos"
    },
    {
        question: "¿Qué se debe considerar al usar UML para representar un modelo semántico de datos?",
        options: [
            "Atributos como relaciones entre entidades",
            "Operaciones como entidades independientes.",
            "Relaciones como atributos de clase de objeto.",
            "Entidades como clases de objeto simplificadas."
        ],
        answer: "Entidades como clases de objeto simplificadas."
    },
    {
        question: "¿En qué fases del desarrollo de un sistema se utilizan los modelos estructurales?",
        options: [
            "Solo en la fase de mantenimiento.",
            "Solo en la fase de implementación",
            "Únicamente durante la fase de pruebas",
            "Durante las fases de análisis y diseño de la arquitectura de un sistema"
        ],
        answer: "Durante las fases de análisis y diseño de la arquitectura de un sistema"
    },
    {
        question: "¿Cómo se extiende el rectángulo que representa una clase en UML para mostrar atributos y operaciones?",
        options: [
            "Colocando los atributos y operaciones fuera del rectángulo.",
            "Extendiendo el rectángulo con secciones adicionales.",
            "Incluyendo columnas adicionales",
            "Añadiendo anotaciones en los márgenes."
        ],
        answer: "Extendiendo el rectángulo con secciones adicionales."
    },
    {
        question: "¿Cuál es uno de los efectos mencionados de las tareas realizadas por los desarrolladores a corto plazo versus lo exigible comercialmente?",
        options: [
            "Mejora en la calidad del software",
            "Alto grado de tensión en el proyecto",
            "Aumento en la documentación",
            "Reducción de costos"
        ],
        answer: "Alto grado de tensión en el proyecto"
    },
    {
        question: "¿Qué permite detallar UML al nombrar las asociaciones entre clases?",
        options: [
            "La función de las interfaces de usuario",
            "El rol de los objetos que participan en la asociación",
            "Los requisitos no funcionales del sistema",
            "La complejidad del sistema"
        ],
        answer: "El rol de los objetos que participan en la asociación"
    },
    {
        question: "¿Cuál de los siguientes valores enfatiza la importancia de la entrega iterativa e incremental del software?",
        options: [
            "Software funcionando por encima de la documentación",
            "Los individuos e interacciones por encima de los procesos y las herramientas",
            "La colaboración del cliente por encima de la negociación del contrato",
            "La respuesta al cambio por encima del seguimiento de un plan"
        ],
        answer: "La respuesta al cambio por encima del seguimiento de un plan"
    },
    {
        question: "¿Qué se utiliza en UML para mostrar un rango amplio de conexiones entre objetos?",
        options: [
            "Diagramas de secuencia",
            "Interfaces",
            "Asociaciones",
            "Diagramas de flujo"
        ],
        answer: "Asociaciones"
    },
    {
        question: "¿Cuál es la importancia de la dinámica en los modelos estructurales de un sistema?",
        options: [
            "Establece el comportamiento que los objetos del sistema extienden",
            "Es irrelevante en el desarrollo de software",
            "Solo se utiliza en la fase de mantenimiento del software",
            "Se centra en la apariencia estética del software"
        ],
        answer: "Establece el comportamiento que los objetos del sistema extienden"
    },
    {
        question: "¿Cuál de los siguientes NO es uno de los valores del manifiesto ágil?",
        options: [
            "Planificación detallada sobre flexibilidad ante el cambio",
            "Software funcionando sobre documentación extensiva",
            "Colaboración con el cliente sobre negociación de contratos",
            "Individuos e interacciones sobre procesos y herramientas"
        ],
        answer: "Planificación detallada sobre flexibilidad ante el cambio"
    },
    {
        question: "¿Qué ejemplo se menciona en el texto para explicar atributos y operaciones en UML?",
        options: [
            "Un paciente y sus tratamientos.",
            "Un balón de fútbol con el atributo color y la operación rebotar",
            "Un vehículo y sus componentes.",
            "Un libro con el atributo título y la operación leer"
        ],
        answer: "Un balón de fútbol con el atributo color y la operación rebotar"
    },
    {
        question: "¿Cuál de los siguientes valores destaca la importancia de la interacción con el usuario?",
        options: [
            "Software funcionando por encima de la documentación",
            "La colaboración del cliente por encima de la negociación del contrato",
            "La respuesta al cambio por encima del seguimiento de un plan",
            "Los individuos e interacciones por encima de los procesos y las herramientas"
        ],
        answer: "Los individuos e interacciones por encima de los procesos y las herramientas"
    },
    {
        question: "¿Qué se necesita mantener en todas las etapas del proyecto de software según el manifiesto ágil?",
        options: [
            "Procesos rígidos",
            "Planificación exhaustiva",
            "Documentación detallada",
            "Valores ágiles"
        ],
        answer: "Valores ágiles"
    },
    {
        question: "¿Cuál de los siguientes valores sugiere que tener un equipo con capacidades técnicas adecuadas es más importante que contar con herramientas y procesos rigurosos?",
        options: [
            "La respuesta al cambio por encima del seguimiento de un plan",
            "La colaboración del cliente por encima de la negociación del contrato",
            "Los individuos e interacciones por encima de los procesos y las herramientas",
            "Software funcionando por encima de la documentación"
        ],
        answer: "Los individuos e interacciones por encima de los procesos y las herramientas"
    },
    {
        question: "¿Cuál de los siguientes valores del manifiesto ágil pone énfasis en la importancia del recurso humano?",
        options: [
            "La respuesta al cambio por encima del seguimiento de un plan",
            "Los individuos e interacciones por encima de los procesos y las herramientas",
            "Software funcionando por encima de la documentación",
            "La colaboración del cliente por encima de la negociación del contrato"
        ],
        answer: "Los individuos e interacciones por encima de los procesos y las herramientas"
    },
    {
        question: "¿Cuál es el enfoque recomendado para agregar elementos al modelo de requerimientos?",
        options: [
            "Minimizar la utilización de diagramas adicionales",
            "Considerar las relaciones entre las clases y funciones",
            "Mantener el modelo tan complejo como sea posible",
            "Agregar todos los detalles de implementación desde el principio"
        ],
        answer: "Considerar las relaciones entre las clases y funciones"
    },
    {
        question: "¿Qué denotan los rombos en un diagrama de actividades UML?",
        options: [
            "Decisiones que ilustran ramificaciones en el flujo de control.",
            "Eventos que inician o finalizan el flujo de actividad.",
            "Funciones específicas del sistema.",
            "Actividades que se ejecutan en paralelo."
        ],
        answer: "Decisiones que ilustran ramificaciones en el flujo de control."
    },
    {
        question: "Qué se espera lograr al permitir cambios tardíos en los requerimientos del software?",
        options: [
            "Evitar la intervención del usuario en el proceso de desarrollo",
            "Reducir la necesidad de participación del cliente",
            "Aprovechar los cambios para ventaja competitiva del cliente",
            "Incrementar la complejidad del proyecto"
        ],
        answer: "Aprovechar los cambios para ventaja competitiva del cliente"
    },
    {
        question: "¿Cómo se indica una agregación en UML?",
        options: [
            "Con una línea simple y un rombo en el extremo del contenedor de la asociación.",
            "Con una línea doble y un círculo en el extremo.",
            "Con una línea simple y un triángulo en el extremo.",
            "Con una línea discontinua y un cuadrado en el extremo."
        ],
        answer: "Con una línea simple y un rombo en el extremo del contenedor de la asociación."
    },
    {
        question: "En el contexto del modelado de asociaciones, ¿qué representa una línea continua sin flechas?",
        options: [
            "Una asociación unidireccional",
            "Una relación indefinida",
            "Una relación sin dirección específica",
            "Una asociación temporal"
        ],
        answer: "Una relación sin dirección específica"
    },
    {
        question: "¿Qué características hereda la clase hijo de la clase padre en una relación de herencia?",
        options: [
            "Solo los atributos",
            "Todas las características, además de poder agregar otras propias",
            "Solo los métodos",
            "Ninguna característica"
        ],
        answer: "Todas las características, además de poder agregar otras propias"
    },
    {
        question: "¿Qué aspecto promueve el desarrollo sostenible según las metodologías ágiles?",
        options: [
            "La asignación de responsabilidades y tareas de manera equitativa",
            "El manejo eficiente de recursos urgentes",
            "La maximización de la documentación técnica",
            "La resolución de conflictos internos en el equipo"
        ],
        answer: "La asignación de responsabilidades y tareas de manera equitativa"
    },
    {
        question: "¿Qué definen los atributos de los datos en un objeto de datos?",
        options: [
            "El rendimiento del sistema",
            "Los métodos disponibles",
            "Las interacciones con otros objetos",
            "Las propiedades del objeto de datos"
        ],
        answer: "Las propiedades del objeto de datos"
    },
    {
        question: "¿Qué clase de análisis representa la interfaz de usuario en el contexto del diagrama de canal?",
        options: [
            "Propietario.",
            "Ninguna de las anteriores.",
            "Interfaz.",
            "Cámara."
        ],
        answer: "Interfaz."
    },
    {
        question: "¿Cuál es una característica distintiva del modelo espiral en el desarrollo de software?",
        options: [
            "Enfoque lineal y secuencial en la implementación del sistema.",
            "Énfasis en una sola fase de desarrollo antes de la validación del sistema.",
            "Inflexibilidad en la adaptación de las actividades del proceso según los riesgos.",
            "Iteraciones para el crecimiento incremental del grado de definición del sistema y la reducción de riesgos."
        ],
        answer: "Iteraciones para el crecimiento incremental del grado de definición del sistema y la reducción de riesgos."
    },
    {
        question: "¿Por qué es importante evitar el mal uso de computadoras en el contexto de la ingeniería de software?",
        options: [
            "Porque distrae a los compañeros de trabajo",
            "Porque no afecta la productividad del equipo.",
            "Porque permite acceder a información confidencial.",
            "Porque puede resultar en la diseminación de malware."
        ],
        answer: "Porque puede resultar en la diseminación de malware."
    },
    {
        question: "¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe mejor la relación entre los escenarios y los casos de uso en el proceso de desarrollo de software?",
        options: [
            "Los casos de uso y los escenarios son términos intercambiables que describen lo mismo.",
            "Los casos de uso son utilizados exclusivamente en la fase de diseño, mientras que los escenarios se utilizan en todas las etapas del desarrollo.",
            "Los escenarios son una herramienta complementaria a los casos de uso, proporcionando ejemplos concretos de interacciones.",
            "Los escenarios son una forma de documentar los casos de uso, proporcionando detalles técnicos adicionales."
        ],
        answer: "Los escenarios son una herramienta complementaria a los casos de uso, proporcionando ejemplos concretos de interacciones."
    },
    {
        question: "¿Qué herramienta se utiliza comúnmente para representar visualmente el diseño en el paradigma orientado a objetos?",
        options: [
            "Gráficas de barras",
            "UML (Unified Modeling Language)",
            "Diagramas de flujo de datos (DFD)",
            "Diagramas de Gantt"
        ],
        answer: "UML (Unified Modeling Language)"
    },
    {
        question: "¿Qué tipo de modelos resultan del proceso de modelado de requerimientos?",
        options: [
            "Modelos basados en escenarios, modelos de datos, modelos orientados a clases, modelos orientados al flujo y modelos de comportamiento",
            "Modelos de contabilidad financiera",
            "Modelos de gestión de recursos humanos",
            "Modelos de marketing"
        ],
        answer: "Modelos basados en escenarios, modelos de datos, modelos orientados a clases, modelos orientados al flujo y modelos de comportamiento"
    },
    {
        question: "¿Cómo se define un caso de uso en el contexto del desarrollo de software?",
        options: [
            "Un caso de uso es un documento técnico que describe la arquitectura de un sistema de software.",
            "Un caso de uso es un contrato para el comportamiento que define cómo un actor utiliza un sistema para alcanzar un objetivo.",
            "Un caso de uso es una herramienta de gestión de proyectos utilizada para asignar tareas a los desarrolladores."
        ],
        answer: "Un caso de uso es un contrato para el comportamiento que define cómo un actor utiliza un sistema para alcanzar un objetivo."
    },
    {
        question: "¿Cuál es el enfoque principal del Desarrollo de software dirigido por modelos?",
        options: [
            "Crear documentación detallada",
            "Realizar pruebas exhaustivas",
            "Minimizar el tiempo de desarrollo",
            "Utilizar herramientas de soporte y métodos de desarrollo"
        ],
        answer: "Utilizar herramientas de soporte y métodos de desarrollo"
    },
    {
        question: "¿Cuál es la principal característica del software de sistemas?",
        options: [
            "Resolver problemas específicos de negocios.",
            "Controlar sistemas incrustados en productos.",
            "Integrarse con aplicaciones web.",
            "Dar soporte a otros programas y gestionar el acceso al hardware."
        ],
        answer: "Dar soporte a otros programas y gestionar el acceso al hardware."
    },
    {
        question: "¿Cuál es la función principal de las aplicaciones web?",
        options: [
            "Integrarse con aplicaciones de robótica.",
            "Modelar y simular sistemas complejos.",
            "Controlar sistemas incrustados en productos.",
            "Operar cuentas bancarias, compras y juegos a través de internet."
        ],
        answer: "Operar cuentas bancarias, compras y juegos a través de internet."
    },
    {
        question: "¿Qué sector del ciclo en espiral se enfoca en definir objetivos específicos para una fase del proyecto y trazar un plan de gestión detallado?",
        options: [
            "Establecimiento de objetivos.",
            "Desarrollo y validación.",
            "Valoración y reducción del riesgo.",
            "Planeación."
        ],
        answer: "Establecimiento de objetivos."
    },
    {
        question: "¿Qué propósito cumplen los diagramas de clase UML en el contexto del desarrollo de software dirigido por modelos?",
        options: [
            "Representar la interfaz de usuario del sistema.",
            "Mostrar los flujos de trabajo del sistema",
            "Representar un sistema de software a través de varios niveles de detalle, analizando e identificando los objetos básicos para mostrarlos como clases.",
            "Documentar exclusivamente los errores del sistema."
        ],
        answer: "Representar un sistema de software a través de varios niveles de detalle, analizando e identificando los objetos básicos para mostrarlos como clases."
    },
    {
        question: "¿Qué tipo de relaciones pueden establecerse entre actores en un diagrama de casos de uso?",
        options: [
            "Agregación y composición.",
            "Generalización y realización.",
            "Asociaciones y dependencias.",
            "Herencia y polimorfismo."
        ],
        answer: "Generalización y realización."
    },
    {
        question: "¿Qué concepto está ligado a las herramientas de modelado de objetos en un sistema?",
        options: [
            "Desarrollo de software dirigido por modelos (MDD)",
            "Desarrollo de software tradicional",
            "Desarrollo ágil",
            "Programación estructurada"
        ],
        answer: "Desarrollo de software dirigido por modelos (MDD)"
    },
    {
        question: "¿Qué se debe incluir al mostrar asociaciones entre clases en UML para una mejor comprensión?",
        options: [
            "Los datos históricos del desarrollo del sistema",
            "La cronología de la creación de cada clase.",
            "Detalles minuciosos de sus atributos y operaciones.",
            "Solo los nombres de las clases."
        ],
        answer: "Detalles minuciosos de sus atributos y operaciones."
    },
    {
        question: "¿Cuál es el objetivo principal de la técnica de generalización en los sistemas?",
        options: [
            "Administrar la complejidad mediante la agrupación de entidades en clases generales",
            "Aumentar la cantidad de clases en un sistema",
            "Simplificar la interfaz de usuario",
            "Eliminar las relaciones entre clases"
        ],
        answer: "Administrar la complejidad mediante la agrupación de entidades en clases generales"
    },
    {
        question: "¿Qué debe proporcionar una clase que realiza o hereda de una interfaz?",
        options: [
            "Implementación para las características declaradas por la interfaz",
            "Un nuevo conjunto de métodos",
            "Métodos que no están relacionados con la interfaz",
            "Atributos adicionales"
        ],
        answer: "Implementación para las características declaradas por la interfaz"
    },
    {
        question: "¿Cuál es el significado de una asociación bidireccional?",
        options: [
            "Que no hay interacción entre objetos",
            "Que la asociación es temporal",
            "Que solo un objeto puede acceder al otro",
            "Que ambos objetos pueden interactuar entre sí"
        ],
        answer: "Que ambos objetos pueden interactuar entre sí"
    },
    {
        question: "¿Qué es la agregación en UML?",
        options: [
            "Un tipo especial de asociación entre clases",
            "Un tipo de relación temporal.",
            "Un tipo de diagrama de flujo",
            "Un tipo especial de clase."
        ],
        answer: "Un tipo especial de asociación entre clases"
    },
    {
        question: "¿Qué propósito cumplen los escenarios en el proceso de desarrollo de software?",
        options: [
            "Brindar ejemplos concretos de interacciones entre el usuario y el sistema.",
            "Detallar los aspectos técnicos del sistema de manera abstracta.",
            "Proporcionar una descripción general del sistema sin entrar en detalles específicos.",
            "Especificar los requisitos de hardware necesarios para ejecutar el sistema."
        ],
        answer: "Brindar ejemplos concretos de interacciones entre el usuario y el sistema."
    },
    {
        question: "¿Qué implica que un atributo sea declarado como 'estático'?",
        options: [
            "Que no puede ser modificado",
            "Que pertenece a la clase y no a una instancia específica",
            "Que solo puede ser escrito",
            "Que es accesible desde fuera de la clase"
        ],
        answer: "Que pertenece a la clase y no a una instancia específica"
    },
    {
        question: "¿Qué elementos componen el software según la definición del IEEE en su estándar 729?",
        options: [
            "Solo programas de cómputo.",
            "Conjunto de programas de cómputo, procedimientos, reglas, documentación y datos asociados.",
            "Solo información descriptiva en formas virtuales.",
            "Solo documentos y bases de datos."
        ],
        answer: "Conjunto de programas de cómputo, procedimientos, reglas, documentación y datos asociados."
    },
    {
        question: "¿Cómo se diferencia un conector de composición de uno de agregación?",
        options: [
            "El conector de composición no tiene flechas",
            "El conector de composición tiene un diamante relleno",
            "El conector de composición es más largo",
            "El conector de composición tiene un diamante hueco"
        ],
        answer: "El conector de composición tiene un diamante relleno"
    },
    {
        question: "¿Qué actor está involucrado en el caso de uso descrito?",
        options: [
            "Desarrollador de software.",
            "Propietario.",
            "Usuario final.",
            "Administrador del sistema."
        ],
        answer: "Propietario."
    },
    {
        question: "¿En qué categoría de software se incluyen los programas para modelar y simular sistemas complejos como reacciones nucleares o el diseño de aviones?",
        options: [
            "Software de línea de productos.",
            "Software de inteligencia artificial.",
            "Software de aplicación.",
            "Software de ingeniería y ciencias."
        ],
        answer: "Software de ingeniería y ciencias."
    },
    {
        question: "¿Cuál es el objetivo principal de las metodologías ágiles en el desarrollo de software?",
        options: [
            "Centrar a los desarrolladores en el software por sobre el diseño y la documentación",
            "Centrar a los desarrolladores en la documentación y diseño",
            "Aumentar el tiempo de desarrollo",
            "Eliminar la necesidad de documentación"
        ],
        answer: "Centrar a los desarrolladores en el software por sobre el diseño y la documentación"
    },
    {
        question: "¿Cuál es el énfasis principal del Proceso Personal del Software (PPS)?",
        options: [
            "En la automatización de todas las actividades del proceso de desarrollo.",
            "En la medición personal del producto del trabajo y su calidad, junto con la responsabilidad del profesional en la planeación del proyecto.",
            "En la implementación de metodologías tradicionales de desarrollo de software.",
            "En la externalización de la responsabilidad del proceso de desarrollo de software."
        ],
        answer: "En la medición personal del producto del trabajo y su calidad, junto con la responsabilidad del profesional en la planeación del proyecto."
    },
    {
        question: "¿Cuál es la diferencia entre un caso de uso informal y un caso de uso formal?",
        options: [
            "Un caso de uso formal describe actividades críticas o complejas, mientras que un caso de uso informal se utiliza en todas las situaciones.",
            "No hay diferencia, ambos tipos de casos de uso se utilizan de manera intercambiable en el proceso de desarrollo de software.",
            "Un caso de uso informal solo incluye requisitos no funcionales, mientras que un caso de uso formal incluye especificaciones técnicas.",
            "Un caso de uso formal incluye objetivos y metas, mientras que un caso de uso informal solo describe acciones a realizar."
        ],
        answer: "Un caso de uso formal describe actividades críticas o complejas, mientras que un caso de uso informal se utiliza en todas las situaciones."
    },
    {
        question: "Una empresa quiere desarrollar un sistema de gestión interna con una entrega continua de valor para los usuarios finales. Deciden priorizar tareas que generen mayor impacto y minimizar características innecesarias. ¿Qué metodología es más adecuada?",
        options: ["Lean", "Scrum", "Kanban", "Extreme Programming (XP)"],
        answer: "Lean"
      },
      {
        question: "Un equipo de desarrollo está trabajando en un proyecto donde los requisitos cambian constantemente. Deciden implementar iteraciones de dos semanas y realizar reuniones diarias para revisar el progreso. ¿Qué metodología están utilizando?",
        options: ["Kanban", "Lean", "Scrum", "Extreme Programming (XP)"],
        answer: "Scrum"
      },
      {
        question: "En una empresa, las tareas del equipo se representan en un tablero visual con columnas como 'Por hacer', 'En progreso' y 'Hecho'. Además, se limitan las tareas en cada columna para evitar sobrecarga. ¿Qué metodología están utilizando?",
        options: ["Lean", "Extreme Programming (XP)", "Kanban", "Scrum"],
        answer: "Kanban"
      },
      {
        question: "Una empresa de logística usa un sistema donde evalúa la capacidad de cada miembro del equipo y optimiza la asignación de tareas visualmente. Además, las tareas fluyen a través de un proceso definido sin iteraciones fijas. ¿Qué metodología describe este enfoque?",
        options: ["Extreme Programming (XP)", "Scrum", "Kanban", "Lean"],
        answer: "Kanban"
      },
      {
        question: "Un equipo decide realizar retrospectivas después de cada iteración para analizar lo que salió bien y lo que puede mejorarse. Además, entregan incrementos funcionales de software al final de cada iteración. ¿Qué metodología es esta?",
        options: ["Extreme Programming (XP)", "Scrum", "Lean", "Kanban"],
        answer: "Scrum"
      },
      {
        question: "Una startup quiere lanzar un producto mínimo viable (MVP) rápidamente al mercado para recopilar retroalimentación y mejorar. Su enfoque principal es reducir al máximo los desperdicios y optimizar procesos. ¿Qué metodología es más adecuada?",
        options: ["Scrum", "Kanban", "Lean", "Extreme Programming (XP)"],
        answer: "Lean"
      },
      {
        question: "En un proyecto, el equipo trabaja en sprints de una semana, se asegura de que cada miembro colabore en cada etapa del desarrollo y realiza pruebas automatizadas constantes para evitar errores. ¿Qué metodología están aplicando?",
        options: ["Lean", "Extreme Programming (XP)", "Scrum", "Kanban"],
        answer: "Extreme Programming (XP)"
      },
      {
        question: "Un equipo de desarrollo se enfoca en prácticas como programación en pareja, desarrollo basado en pruebas (TDD), y entregas frecuentes para garantizar calidad y adaptarse rápidamente a los cambios. ¿Qué metodología están aplicando?",
        options: ["Kanban", "Lean", "Scrum", "Extreme Programming (XP)"],
        answer: "Extreme Programming (XP)"
      },
      {
        question: "Un equipo de desarrollo decide enfocarse en mejorar la calidad del código y la colaboración entre desarrolladores mediante la programación en pareja y pruebas continuas. ¿Qué metodología refleja esta práctica?",
        options: ["Extreme Programming (XP)", "Scrum", "Lean", "Kanban"],
        answer: "Extreme Programming (XP)"
      },
      {
        question: "Una empresa de software enfrenta desafíos con la gestión de múltiples proyectos y decide implementar un marco visual que permita rastrear el progreso de cada tarea y optimizar el flujo de trabajo. ¿Qué metodología describe este caso?",
        options: ["Lean", "Scrum", "Kanban", "Extreme Programming (XP)"],
        answer: "Kanban"
      }
];

IS1Questions.forEach((question, index) => {
    if (question.type === "matching") {
        // Verificar que términos y definiciones son arreglos válidos
        if (Array.isArray(question.terms) && Array.isArray(question.definitions)) {
            // Crear pares combinados
            const pairs = question.terms.map((term, i) => ({
                term,
                definition: question.definitions[i]
            }));

            // Mezclar los pares
            const shuffledPairs = pairs.sort(() => Math.random() - 0.5);

            // Asignar términos y definiciones mezclados de vuelta
            question.terms = shuffledPairs.map(pair => pair.term);
            question.definitions = shuffledPairs.map(pair => pair.definition);
        } else {
            console.error(
                `Error en la pregunta "${question.question}" en el índice ${index}: 'terms' o 'definitions' no son arreglos válidos.`
            );
        }
    } else if (Array.isArray(question.options)) {
        // Verificar si las opciones son válidas y mezclarlas
        question.options = question.options.sort(() => Math.random() - 0.5);
    } else {
        console.error(
            `Error en la pregunta "${question.question}" en el índice ${index}: 'options' no es un arreglo válido.`
        );
    }
});
